%!TEX program = xelatex
\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ctex}
\title{小学五年级奥数试卷}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{一、选择题}（每题5分，共25分）

\begin{enumerate}
    \item 在一个班级里，30名学生参加了运动会。每位学生参加1项或2项运动。已知有18人参加了跑步比赛，15人参加了跳远比赛，10人既参加跑步又参加跳远比赛。那么，参加跳远比赛但没有参加跑步比赛的学生人数是多少？
    \begin{itemize}
        \item A. 5人 \hspace{1cm} B. 10人 \hspace{1cm} C. 8人 \hspace{1cm} D. 7人
    \end{itemize}
    
    \item 小明去超市买了一袋苹果和一袋橙子，苹果和橙子的总重是5千克。苹果的重量是橙子的3倍，问苹果和橙子的各自重量是多少？
    \begin{itemize}
        \item A. 苹果3千克，橙子2千克 \hspace{1cm} B. 苹果4千克，橙子1千克 \hspace{1cm} C. 苹果2千克，橙子3千克 \hspace{1cm} D. 苹果3.5千克，橙子1.5千克
    \end{itemize}
    
    \item 1, 4, 9, 16, 25, ? 下一个数应该是什么？
    \begin{itemize}
        \item A. 30 \hspace{1cm} B. 36 \hspace{1cm} C. 32 \hspace{1cm} D. 40
    \end{itemize}
    
    \item 一块长方形的纸，长为12厘米，宽为5厘米。将这块纸剪成两个相同的正方形，剩下的部分是什么形状？
    \begin{itemize}
        \item A. 长方形 \hspace{1cm} B. 正方形 \hspace{1cm} C. 梯形 \hspace{1cm} D. 三角形
    \end{itemize}
    
    \item 有一个四边形的周长是40厘米，如果两个边长分别是10厘米和12厘米，另外两个边长分别是多少厘米？
    \begin{itemize}
        \item A. 9厘米，9厘米 \hspace{1cm} B. 8厘米，10厘米 \hspace{1cm} C. 11厘米，9厘米 \hspace{1cm} D. 8厘米，12厘米
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{二、填空题}（每题4分，共20分）

\begin{enumerate}
    \item 一个正方形的边长是6厘米，它的面积是\underline{\hspace{2cm}}平方厘米。
    \item 一个班级里有40名学生，男生人数是女生的2倍，女生有\underline{\hspace{2cm}}人。
    \item 小华和小明有一些糖果，小华比小明多6颗糖果。如果小华有12颗糖果，那么小明有\underline{\hspace{2cm}}颗糖果。
    \item 一个圆的直径是10厘米，它的半径是\underline{\hspace{2cm}}厘米。
    \item 小强从家走到学校，走了150米后停下来休息，然后继续走了200米，最终到达学校。小强一共走了\underline{\hspace{2cm}}米。
\end{enumerate}

\section*{三、解答题}（每题10分，共30分）

\begin{enumerate}
    \item 有6个苹果和4个橙子，小明要将它们平均分给3个朋友。每个朋友能分到多少个苹果和橙子？
    
    \item 如果一个数除以4余3，除以5余2，除以6余1，这个数最小是多少？
    
    \item 小红和小刚一起去买文具。小红买了3本书和5支笔，花了34元；小刚买了4本书和3支笔，花了31元。书和笔的价格分别是多少？
\end{enumerate}

\section*{四、综合题}（15分）

在一个棋盘上，每个小方格的边长是1厘米。现在有一个正方形的区域，边长为6厘米，这个区域包含若干个小方格。问：这个正方形区域的面积是多少平方厘米？它包含的单元格数是多少个？

\section*{参考答案}

\begin{enumerate}
    \item A
    \item A
    \item B
    \item A
    \item A
\end{enumerate}

填空部分答案：
\begin{enumerate}
    \item 36
    \item 13
    \item 6
    \item 5
    \item 350
\end{enumerate}

解答题参考：
\begin{enumerate}
    \item 每个朋友能分到2个苹果和3个橙子。
    \item 这个数最小是23。
    \item 书的价格是4元，笔的价格是3元。
\end{enumerate}

综合题参考：
面积是36平方厘米，包含36个小方格。

\end{document}
